Transact-SQL (T-SQL) verfügt über eine Vielzahl von eingebauten Funktionen, die von Datentypkonvertierungen bis hin zur Aggregation und Analyse von Datengruppen reichen. Diese Funktionen können in verschiedene Kategorien eingeteilt werden, je nach ihrer Funktionsweise und dem Typ der Rückgabewerte. Hier ist eine übersichtliche und besser formulierte Darstellung dieser Kategorien:

| Funktionskategorie | Beschreibung                                                                                             |
|--------------------|----------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| Skalar             | Verarbeitet eine einzelne Zeile und gibt einen einzelnen Wert zurück.                                     |
| Logisch            | Vergleicht mehrere Werte und bestimmt daraus einen einzelnen Ausgabewert.                                |
| Rangfolge          | Bezieht sich auf eine Gruppe von Zeilen, oft innerhalb einer Partition, um eine Rangfolge zu erstellen.  |
| Rowset             | Erzeugt eine virtuelle Tabelle, die in der `FROM`-Klausel einer T-SQL-Abfrage verwendet werden kann.      |
| Aggregat           | Nimmt einen oder mehrere Eingabewerte entgegen und gibt einen einzigen, zusammengefassten Wert zurück.    |

Jede Kategorie hat ihre spezifischen Anwendungen:

- **Skalarfunktionen** werden oft in `SELECT`- oder `WHERE`-Klauseln verwendet, um auf einer Zeile basierende Berechnungen durchzuführen.
- **Logische Funktionen** sind nützlich, um Bedingungen in Abfragen zu formulieren, wie etwa in `CASE`-Anweisungen oder in der `WHERE`-Klausel.
- **Rangfolgefunktionen** eignen sich für komplexere Abfragen, die eine Sortierung oder Rangfolge innerhalb einer Datenmenge erfordern.
- **Rowset-Funktionen** sind hilfreich, um komplexe Datenstrukturen oder Zusammenfassungen zu erzeugen, die dann wie Tabellen in Abfragen verwendet werden können.
- **Aggregatfunktionen** werden in der Regel mit der `GROUP BY`-Klausel verwendet, um zusammengefasste Daten, wie Summen oder Durchschnitte, aus Gruppen von Zeilen zu berechnen.

Diese kategorisierte Übersicht erleichtert das Verständnis und die Auswahl der richtigen Funktionen für spezifische Anforderungen in T-SQL-Abfragen.